%%!TEX TS-program = latex
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} % UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % Prévient un bug d'affichage evince lié à [T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel} % francisation
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[fleqn]{amsmath} % aligne le mode maths à gauche
\usepackage{amssymb} % the amsfont symbols
\usepackage[table, usenames, svgnames]{xcolor} % Couleurs
\usepackage{multicol} % Multi-colonnes
\usepackage{fancyhdr} % Mise en page, en-tête et pied de page
\usepackage{calc} % Opérations
\usepackage{marvosym} % Martin Vogels Symbole (\EUR)
\usepackage{cancel} % draw diagonal lines
\usepackage{units} % typesetting units and nice fractions
\usepackage[autolanguage]{numprint} % écrituredes virgules
\usepackage{tabularx} % creates a paragraph-like column whose width
                          % automatically expands
\usepackage{wrapfig} % allows figures or tables to have text wrapped around
\usepackage{pst-eucl, pst-plot} % figures géométriques
\usepackage{enumitem}
\usepackage{interval}
\usepackage{wasysym} % Symbole Euro
\usepackage{mathtools} % Encadrement dans align*
\usepackage[inline]{asymptote}
\usepackage{tkz-tab}
\usetikzlibrary{external} % set up externalization
\tikzexternalize[shell escape=-enable-write18] % activate externalisation
\tikzset{%
  external/system call={%
    latex \tikzexternalcheckshellescape -halt-on-error
    -interaction=batchmode -jobname "\image" "\texsource" &&
    dvips -o "\image".ps "\image".dvi &&
    ps2eps -f "\image.ps"
  }
}
\intervalconfig{ separator symbol={\,;\,}}

%\usepackage{textcomp}

\usepackage[a4paper, dvips, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm,%
  bottom=2cm, marginpar=5mm, marginparsep=5pt]{geometry}
\newcounter{exo}
\frenchbsetup{StandardItemLabels} % remet \textbullet pour les listes
\setlength{\headheight}{18pt}
\setlength{\fboxsep}{5pt}
\setlength\parindent{0em}
\setlength\mathindent{0em}
\setlength{\columnsep}{30pt}
\usepackage[bookmarks=true, bookmarksnumbered=true, ps2pdf, pagebackref=true,%
            colorlinks=true,linkcolor=blue,plainpages=true,unicode]{hyperref}
\hypersetup{pdfauthor={Jérôme Ortais},pdfsubject={Exercices de
    mathématiques},pdftitle={Exercices créés par Pyromaths, un logiciel libre
    en Python sous licence GPL}}

\def\pshlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}
\def\psvlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}

\makeatletter
\newcommand\styleexo[1][]{
  \renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{$\blacktriangleright$\textbf{\theenumi.}}
  \renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}
  \renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
  {\fontfamily{pag}\fontseries{b}\selectfont \underline{#1 \theexo}}
  \par\@afterheading\vspace{0.5\baselineskip minus 0.2\baselineskip}}
\newcommand*\exercice{%
  \psset{unit=1cm, dash=4pt 4pt, PointName=default,linecolor=Maroon,
    dotstyle=x, linestyle=solid, hatchcolor=Peru, gridcolor=Olive,
    subgridcolor=Olive, fillcolor=Peru}
  %\ifthenelse{\equal{\theexo}{0}}{}{\filbreak}
  \refstepcounter{exo}%
  \stepcounter{nocalcul}%
  \par\addvspace{1.5\baselineskip minus 1\baselineskip}%
  \@ifstar%
  {\penalty-130\styleexo[Corrigé de l'exercice]}%
  {\penalty-130\styleexo[Exercice]}%
  }
\newcommand{\checkedbox}[0]{\makebox[0pt][l]{$\square$}\raisebox{.15ex}{\hspace{0pt}$\checkmark$}}
\makeatother
\newlength{\ltxt}
\newsavebox{\mybox}
\newlength{\wdofmybox}
\newcommand{\figureadroite}[2]{%
  \setlength{\ltxt}{\linewidth}
  \sbox{\mybox}{\hbox{#1}}
  \settowidth{\wdofmybox}{\usebox{\mybox}}
  \addtolength{\ltxt}{-\wdofmybox}
  \addtolength{\ltxt}{-10pt}
  \begin{minipage}{\ltxt}
    #2
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{\wdofmybox}
    #1
  \end{minipage}
}

\count1=\year \count2=\year \ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\textsl{\tiny{http://www.pyromaths.org}}}
\lhead{\textsl{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}}
\chead{\Large{\textsc{Fiche de révisions}}}
\rhead{\textsl{\footnotesize{Classe de 5\ieme}}}

\begin{document}
\currentpdfbookmark{Les énoncés des exercices}{Énoncés}
\newcounter{nocalcul}[exo]
\renewcommand{\thenocalcul}{\Alph{nocalcul}}
\raggedcolumns
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ArrondirNombreDecimal
\exercice
\begin{enumerate}
\item Arrondir 428,352 au centième par excès.
\item Arrondir 8\,874\,740 à la centaine par défaut.
\item Arrondir 83,364\,3 au millième par défaut.
\item Arrondir 77\,658\,800 au millier par excès.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice CalculMental
\exercice
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{4}\noindent
\begin{enumerate}
\item $45 \div \ldots\ldots = 9$
\item $5 - \ldots\ldots = 1$
\item $2 \times 6 = \ldots\ldots$
\item $9 \times 9 = \ldots\ldots$
\item $9 \times 5 = \ldots\ldots$
\item $2 + \ldots\ldots = 5$
\item $\ldots\ldots \times 5 = 15$
\item $15 \div \ldots\ldots = 3$
\item $60 \div 6 = \ldots\ldots$
\item $16 - 7 = \ldots\ldots$
\item $4 \div 1 = \ldots\ldots$
\item $3 - 1 = \ldots\ldots$
\item $6 + 7 = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots + 6 = 8$
\item $\ldots\ldots - 7 = 8$
\item $7 + 7 = \ldots\ldots$
\item $10 + 8 = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots \times 5 = 50$
\item $36 \div 9 = \ldots\ldots$
\item $11 - \ldots\ldots = 4$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ClasserNombres
\exercice
\begin{enumerate}
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre croissant.\par    
7,7 \kern1cm ; \kern1cm 7,792 \kern1cm ; \kern1cm 7,77 \kern1cm ; \kern1cm 1,6
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre décroissant.\par    
2,1 \kern1cm ; \kern1cm 1,952 \kern1cm ; \kern1cm 1,75 \kern1cm ; \kern1cm 1,7
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ConstruireZigZag
\exercice
Voici deux exemples de zigzags :\par
\psset{unit=3.5mm,PointSymbol=none}
\begin{pspicture}(-.4,-1)(16.4, 7.5)
%\psgrid
\pstGeonode[PosAngle=-96.00,PointSymbol=x](0.20, 0.20){A}
\pstGeonode[PosAngle=-265.00](0.83, 6.17){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-87.50](2.48, 0.40){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-241.00](3.63, 6.29){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-90.00](9.23, 4.14){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-299.50](14.83, 6.29){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=-80.00,PointSymbol=x](15.87, 0.38){G}
\pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{A}{B}{C}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{D}{C}{B}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{C}{D}{E}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{F}{E}{D}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{E}{F}{G}{}
\end{pspicture}
\hspace{2cm}
\begin{pspicture}(-.4,-1)(16.4, 7.5)
\pstGeonode[PosAngle=-91.00,PointSymbol=x](0.20, 0.20){A}
\pstGeonode[PosAngle=-263.50](0.30, 6.20){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-101.00](1.76, 0.38){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-259.00](5.28, 5.23){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-82.50](10.37, 2.05){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-286.00](14.46, 6.44){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=-79.00,PointSymbol=x](15.61, 0.55){G}
\pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{A}{B}{C}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{D}{C}{B}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{C}{D}{E}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{F}{E}{D}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{E}{F}{G}{}
\end{pspicture}\par
\psset{unit=1cm}
Construire sur la figure ci-dessous les points $C$, $D$, $E$, $F$ et $G$ pour obtenir un zigzag tel que :\par
$\widehat{ABC}=24\degres \qquad \widehat{BCD}=71\degres \qquad \widehat{CDE}=164\degres \qquad \widehat{DEF}=180\degres \qquad \widehat{EFG}=128\degres \qquad $\par
Quand le travail est fait avec une bonne précision, les 
droites $(AF)$ et $(BG)$ se coupent au c\oe ur de la cible.
\begin{center}
\fbox{
\begin{pspicture}(-.4,-.4)(16.4, 5.5)

\pstGeonode[PosAngle=-99.00, PointSymbol=x](0.20, 0.20){A} \pstGeonode[PosAngle=-243.00, PointSymbol=x](0.83, 4.15){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pscircle[linecolor=Gray](8.69, 3.43){0.1}
\pscircle[linecolor=Gray](8.69, 3.43){0.2}
\pscircle[linecolor=Gray](8.69, 3.43){0.3}
\pscircle[linecolor=Gray](8.69, 3.43){0.4}

\end{pspicture}
}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Decomposition
\exercice
Compléter avec un nombre décimal :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $5\times 10 + 9\times \cfrac{1}{1\,000} + 3\times 1 = \dotfill$
\item $9\times 100 + 4\times \cfrac{1}{10} + 4\times \cfrac{1}{100} = \dotfill$
\item $7\times \cfrac{1}{1\,000} + 8\times 1 + 7\times \cfrac{1}{100} = \dotfill$
\item $3\times \cfrac{1}{10} + 9\times 10 + 1\times 100 = \dotfill$
\item $1\times 10 + 3\times \cfrac{1}{100} + 1\times 100 = \dotfill$
\item $6\times 1\,000 + 8\times 10 + 1\times 1 = \dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Divisible
\exercice
Cocher les bonnes réponses :\par
\begin{tabular}{c@{ est divisible : \kern1cm}l@{ par 2\kern1cm}l@{ par 3\kern1cm}l@{ par 5\kern1cm}l@{ par 9\kern1cm}l@{ par 10}}
42 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
450 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
320 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
141 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
531 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
\end{tabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Droites
\exercice
Compléter les pointillés et les figures :\par
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|>{\centering}m{5cm}|}
\hline
\textbf{phrase} & \textbf{Figure} \tabularnewline \hline
$( ZH )$ est \dotfill &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.5){L}(2,1.1){H}(3.5,1.2){Z}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots \ldots\ldots \ldots$ est \dotfill &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.6){J}(2,1.4){O}(3.5,1.4){W}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=-6]{O}{J}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots UD \ldots$ est un segment &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.2){C}(2,1.3){U}(3.5,0.7){D}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots \ldots\ldots \ldots$ est \dotfill &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.9){W}(2,1.4){G}(3.5,1.3){C}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=0]{G}{W}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots NK \ldots$ est une demi-droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.7){Y}(2,1.3){K}(3.5,0.6){N}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcrireNombreLettre
\exercice
\begin{enumerate}
\item Écrire en chiffres les nombres suivants.
\begin{enumerate}
\item sept-cent-vingt-six-millions-deux-cent-soixante-trois-mille-cinquante-deux : \dotfill
\item huit-cent-quarante-sept-millions-douze-mille-neuf-cent-cinquante-deux : \dotfill
\item deux-cent-soixante-trois unités et cinquante-deux millièmes : \dotfill
\item huit unités et un centième : \dotfill
\item cinq-cent-vingt-sept-millions-huit-cent-un : \dotfill
\item neuf-cent-soixante-et-onze-millions-deux-cent-soixante-neuf-mille : \dotfill
\item cent-vingt-neuf unités et cinquante-deux centièmes : \dotfill
\item deux-cent-soixante-neuf millièmes : \dotfill
\end{enumerate}
\item Écrire en lettres les nombres suivants (sans utiliser le mot ``virgule").
\begin{enumerate}
\item 6\,080,96 : \dotfill
\item 0,788 : \dotfill
\item 1,096 : \dotfill
\item 0,607 : \dotfill
\item 297\,608\,096 : \dotfill
\item 714\,607\,000 : \dotfill
\item 796\,001\,096 : \dotfill
\item 280\,000\,788 : \dotfill
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcritureFractionnaire
\exercice
Compléter :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\cfrac{7\,724}{\ldots}=7{,}724$
\item $\cfrac{6\,460}{100}=\ldots$
\item $\cfrac{22\,430}{\ldots}=2{,}243$
\item $\cfrac{61\,780}{1\,000}=\ldots$
\item $\cfrac{75\,530}{\ldots}=75{,}53$
\item $\cfrac{45\,860}{\ldots}=45{,}86$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice FractionPartage
\exercice
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Colorer $\frac{4}{7}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,6)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,6)
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{19}{14}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,6)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,6)
\end{pspicture}
\columnbreak
\item Colorer $\frac{4}{4}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,6)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,6)
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{6}{8}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(4,4)
\end{pspicture}
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice MesureAngles
\exercice
Nommer, mesurer et donner la nature de chacun des angles suivants :\par 
\begin{pspicture}(18,8)
\psframe(0,0)(18,8)
\psset{PointSymbol=none,MarkAngleRadius=0.6}
\pstGeonode[PointName={I,B,H},PosAngle={293.5,312,275}](7.60,3.00){a00}(12.06,7.01){a10}(1.62,2.48){a20}
\pstMarkAngle{a10}{a00}{a20}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a10}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a10}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a20}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a20}
\pstGeonode[PointName={A,E,F},PosAngle={293.0,315,271}](8.50,1.60){a01}(12.74,5.84){a11}(2.50,1.50){a21}
\pstMarkAngle{a11}{a01}{a21}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a11}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a11}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a21}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a21}
\pstGeonode[PointName={T,Y,L},PosAngle={2.0,78,286}](7.50,5.70){a02}(1.63,6.95){a12}(1.73,4.05){a22}
\pstMarkAngle{a12}{a02}{a22}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a12}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a12}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a22}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a22}
\pstGeonode[PointName={W,K,N},PosAngle={215.0,294,136}](12.00,1.00){a03}(17.48,3.44){a13}(16.17,5.32){a23}
\pstMarkAngle{a13}{a03}{a23}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a13}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a13}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a23}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a23}
\end{pspicture}\par
\begin{tabularx}{\textwidth}{|*{4}{X|}}
\hline angle 1 : & angle 2 : & angle 3 : & angle 4 : \\
\hline &&& \\ &&& \\ &&& \\ \hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Perpendiculaires
\exercice
Réaliser les figures suivantes :\par
\begin{multicols}{2}
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={A,F}](3;72){a}(3;252){b}
    \pstGeonode[PointName={I,J}](2.5; 109){c}(2.6; 308){d}
\end{pspicture*}\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(AF)$ passant par $J$
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(JA)$ passant par $F$
\end{enumerate}
\columnbreak
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={D,H}](3;17){a}(3;197){b}
    \pstGeonode[PointName={K,T}](2.4; 62){c}(2.5; 236){d}
\end{pspicture*}\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(DT)$ passant par $K$
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(HT)$ passant par $K$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PlaceVirgule
\exercice
Placer une virgule (en ajoutant éventuellement des zéros) dans            le nombre 965387 de telle sorte que :
\begin{enumerate}
\item le chiffre 5 soit le chiffre des unités : 
\dotfill
\item le chiffre 7 soit le chiffre des centaines : 
\dotfill
\item le chiffre 6 soit le chiffre des milliers : 
\dotfill
\item le chiffre 6 soit le chiffre des millièmes : 
\dotfill
\item le chiffre 6 soit le chiffre des dizaines : 
\dotfill
\item le chiffre 7 soit le chiffre des dixièmes : 
\dotfill
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PoserDesOperations
\exercice
Poser et effectuer les opérations suivantes.
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item Le produit des facteurs \numprint{73.7} et \numprint{4.638}.
  \item La somme des termes \numprint{953.64} et \numprint{46595}.
\item La différence des termes \numprint{20626} et \numprint{826.18}.
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ProduitPuissanceDix
\exercice
Compléter sans calculatrice :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\dotfill \quad\div\quad 10\,000 \quad = \quad 0{,}004\,47$
\item $0{,}000\,1 \quad\times\quad 8{,}19 \quad = \quad \dotfill$
\item $10 \quad\times\quad 3{,}61 \quad = \quad \dotfill$
\item $0{,}001 \quad\times\quad 0{,}294 \quad = \quad \dotfill$
\item $34{,}1 \quad\div\quad 100 \quad = \quad \dotfill$
\item $0{,}01 \quad\times\quad 15 \quad = \quad \dotfill$
\item $\dotfill \quad\times\quad 5{,}5 \quad = \quad 5\,500$
\item $100 \quad\times\quad \dotfill \quad = \quad 5\,160$
\item $48{,}3 \quad\div\quad 10 \quad = \quad \dotfill$
\item $0{,}1 \quad\times\quad \dotfill \quad = \quad 0{,}697$
\item $0{,}73 \quad\div\quad 1\,000 \quad = \quad \dotfill$
\item $10\,000 \quad\times\quad 0{,}784 \quad = \quad \dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Proprietes
\exercice
Compléter le tableau suivant :\par Les droites en gras sont parallèles.\par 
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\textwidth}[t]{|m{3cm}|m{4cm}|X|m{3cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\bf Données} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Figure codée}
& \multicolumn{1}{|c|}{\bf Propriété} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Conclusion}\\
\hline
& \begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot{-2.1}{2.1}{x -1.28 mul 0.127 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x -1.28 mul -0.522 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x 0.781 mul}
\pstGeonode[PointSymbol={none,x},PointName={D,H} ,PosAngle=173](0.0,0.0){i1}(-0.76,1.1){a1}
\pstGeonode[PointSymbol={none,x},PointName={L,P} ,PosAngle=173](-1.0,-0.781){i2}(-1.268,1.1){b1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](1.407,1.1){c1}(-1.408,-1.1){c2}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c2}{i1}{a1}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c2}{i2}{b1}
\end{pspicture*} & & \\
\hline
$(d_3)//(d_1)$\par et\par $(d_3)//(d_2)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\end{pspicture*}
& & \\
\hline
$(d_3)//(d_2)$\par et\par $(d_3)\perp(d_1)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\end{pspicture*}
& & \\
\hline
\end{tabularx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice QuestionsAbscisses
\exercice
\begin{enumerate}
\item Compléter :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item 1 unité = \ldots dix-huitièmes
\item 1 unité = \ldots~tiers
\item 9 unités = \ldots~dix-huitièmes
\item 9 unités = \ldots~tiers
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Sur la demi-droite ci-dessous, placer les points d'abscisse donnée :
\begin{multicols}{5}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\theenumii}{\Alph{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{$\theenumii$}
\item $\left(\cfrac{189}{18}\right)$
\item $\left(\cfrac{205}{18}\right)$
\item $\left(\cfrac{29}{3}\right)$
\item $\left(\cfrac{32}{3}\right)$
\item $\left(\cfrac{160}{16}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Compléter les abscisses des points suivants :
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $F~\left(\cfrac{\ldots}{18}\right)$
\item $F~\left(\cfrac{\ldots}{3}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{\ldots}{18}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{\ldots}{3}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{pspicture}(0,-.5)(18,.5)
\psline[arrowscale=2,linecolor=Maroon]{->}(0,0)(18,0)
\rput(2mm,0){%
\multips(0,0)(3 mm,0){58}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.1)(0,.1)}
\multips(0,0)(54 mm,0){4}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.2)(0,.2)}
\rput[t](0 mm,-3mm){\centering 9}
\rput[t](54 mm,-3mm){\centering 10}
\rput[t](108 mm,-3mm){\centering 11}
\rput[t](162 mm,-3mm){\centering 12}
\rput[t](126.1 mm,4mm){\centering $F$}
\rput[t](72.1 mm,4mm){\centering $G$}
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice SymetrieQuadrillage
\exercice
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport à la droite en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](1.0,1.0){a}(-2.0,2.5){b}(-2.0,-1.0){c}(-0.5,-1.5){d}(3.0,-2.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;0){A}(4.5;0){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](2.0,1.5){a}(-2.5,2.0){b}(-3.0,-2.0){c}(-1.0,-1.0){d}(2.0,-3.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;90){A}(4.5;90){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](1.0,0.5){a}(-2.5,2.0){b}(-3.0,1.5){c}(-0.5,-1.0){d}(3.0,-2.5){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;135){A}(4.5;135){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice aires
\exercice
Calculer l'aire de chacune des figures suivantes dans l'unité d'aire donnée :\par
\begin{pspicture}(0,0)(18,9)
\psgrid[subgriddiv=2, gridlabels=0pt]
\psframe[fillstyle=vlines, hatchsep=1pt](0,0)(.5,.5)
\rput[l](0.6,0.25){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{unité d'aire}}
\psset{unit=5mm}

\rput(0,8){
\pspolygon[fillstyle=hlines](5, 10)(0, 10)(1, 0)
\rput(1.00,6.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 1}} 
}
\rput(6,8){
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 0)(7, 0)(7, 10)
\rput(4.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 2}} 
}
\rput(14,12){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(6, 6)
\rput(3.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 3}} 
}
\rput(0,2){
\pspolygon[fillstyle=hlines](5, 0)(3, 5)(0, 4)
\rput(2.00,2.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 4}}
}
\rput(6,2){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(7, 5)
\rput(3.00,2.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 5}}
}
\rput(14,2){
\pspolygon[fillstyle=hlines](8, 0)(22, 0)(14, 9)(0, 9)
\rput(11.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 6}} 
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice espace
\exercice
Les figures 1 et 2 représentent le même cube EHIQRTUX.\\ 
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,dotstyle=*,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2,-0.38)(15,4.5)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](-1,3.5)(-0.5,4)
\rput[bl](-0.85,3.65){\white{\textbf{$1$}}}
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](3.5,1)(1.5,1)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(1.5,3)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(0.5,0)
\psframe[linecolor=Maroon](0.5,0)(2.5,2)
\psline[linecolor=Maroon](1.5,3)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](3.5,3)(3.5,1)
\psline[linecolor=Maroon](0.5,2)(1.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,2)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,0)(3.5,1)
\rput[bl](0.22,2.08){E}
\rput[bl](2.28,2.16){H}
\rput[bl](2.6,-0.22){I}
\rput[bl](0.15,-0.22){Q}
\rput[bl](1.4,3.08){R}
\rput[bl](3.58,3.04){T}
\rput[bl](3.58,1.04){U}
\rput[bl](1.58,1.04){X}
\psline[linecolor=Maroon](5.2,-04)(5.2,4)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](5.7,3.5)(6.2,4)
\rput[bl](5.85,3.65){\white{\textbf{$2$}}}
\psline[linecolor=Maroon](8.48,2.71)(7.18,2.42)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed, linecolor=Maroon, dash=4pt 4pt](7.18,0.46)(8.48,0.75)
\psline[linestyle=dashed, linecolor=Maroon, dash=4pt 4pt](8.48,0.75)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,2.17)(8.7,0.21)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(10,0.5)
\psline[linecolor=Maroon](10,0.5)(10,2.46)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](10,0.5)(8.48,0.75)
\rput[bl](8.68,2.27){T}
\rput[bl](10.06,2.5){U}
\rput[bl](8.71,-0.1){H}
\end{pspicture*}
\begin{enumerate}
\item Compléter les sommets manquants de la figure 2.
\item Donner toutes les arêtes perpendiculaires à [RE].
\item Donner toutes les arêtes parallèles à [TR].
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_2d
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[56,8]{dam^2}=\unit[\dotfill]{m^2}$
\item $\unit[56,8]{hm^2}=\unit[\dotfill]{km^2}$
\item $\unit[6,12]{dm^2}=\unit[\dotfill]{m^2}$
\item $\unit[93,3]{dam^2}=\unit[\dotfill]{dm^2}$
\item $\unit[5,37]{cm^2}=\unit[\dotfill]{mm^2}$
\item $\unit[5,91]{dm^2}=\unit[\dotfill]{m^2}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_3d
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[93,7]{dm^3}=\unit[\dotfill]{mm^3}$
\item $\unit[61,7]{dm^3}=\unit[\dotfill]{cm^3}$
\item $\unit[29,7]{dm^3}=\unit[\dotfill]{cm^3}$
\item $\unit[69,1]{dam^3}=\unit[\dotfill]{dm^3}$
\item $\unit[95,7]{km^3}=\unit[\dotfill]{dam^3}$
\item $\unit[2,37]{dm^3}=\unit[\dotfill]{cm^3}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_units
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item 9,88~L=\dotfill~hL
\item 7,33~dam=\dotfill~hm
\item 76,5~km=\dotfill~m
\item 59,6~cg=\dotfill~kg
\item 7,68~dag=\dotfill~mg
\item 56,8~hm=\dotfill~cm
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_aire_diques
\exercice
\begin{minipage}{4cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\pscircle[fillstyle=solid](0,0){1.5}
\pscircle[fillstyle=solid, fillcolor=white](0,0){1}
\psdots[dotstyle=x](0,0)
\rput(0.3;60){$O$}
\end{pspicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{13cm}
On considère deux cercles de centre $O$ et de diamètres respectifs $\unit[80]{cm}$ et $\unit[120]{cm}$.\par
Calculer l'aire de la couronne circulaire (partie colorée) comprise entre les deux cercles en arrondissant le résultat au $\unit{cm^2}$ le plus proche.
\end{minipage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_echelles
\exercice Sur ce plan, la longueur $a$ mesure en réalité \unit[50]{m} :

\psset{PointName = none,  PointSymbol = none, unit = 1mm, linewidth = .5pt}
\definecolor{enonce}{rgb}{0.11,0.56,0.98}
\begin{pspicture}(-10mm, -10mm)(50mm ,50mm)
\pstGeonode[CurveType = polygon, linewidth = 1pt](0, 0)A(50,0)B (50, 44)C (0, 44)D
\pstGeonode(24, 0){E1}(24, 10){E2}(30, 0){F1}(30, 10){F2}
\pstGeonode(50, 16){G1}(30, 16){G2}(30, 25){G3}
\pstGeonode(24, 16){H1}(24, 25){H2}(24, 25){H3}(15, 25){H4}
\pstGeonode(0, 25){K2}(7, 25){K1}
\pstGeonode(24, 37){J1}(24, 44){J2}(30, 37){J3}(30, 44){J4}
\ncline{-|}{E1}{E2}\ncline{-|}{F1}{F2}
\ncline{|-}{J1}{J2}\ncline{|-}{J3}{J4}
\ncline{|-}{K1}{K2}
\ncline{G1}{G2}\ncline{|-|}{G3}{G2}
\ncline{|-|}{H1}{H2}\ncline{-|}{H3}{H4}
\ncline[linestyle=dashed, offset = 1.5, linewidth = 0.4pt ,linecolor = enonce]{<->}{D}{C}  \Aput{\color{enonce} a}
\ncline[linestyle=dashed, offset = -1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{B}{G1}  \Bput{ b}
\ncline[linestyle=dashed, offset = -1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{F1}{B}  \Bput{ c}
\ncline[linestyle=dashed, offset = 1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{A}{D}  \Aput{ d}
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'échelle de ce plan.
\item Déterminer les longueurs réelles $b$, $c$ et $d$.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_quadrilatere
\exercice
\begin{enumerate}
\item Tracer un rectangle $BLAS$ tel que $LS=\unit[6,7]{cm}$ et $\widehat{ALS}=25\degres$.\par
\item Tracer un parallélogramme $YVJX$ tel que $YX=\unit[5,7]{cm}$, $VY=\unit[4,1]{cm}$ et $\widehat{XYV}=57\degres$.\par
\item Tracer un losange $OSZB$ tel que $ZO=\unit[4,4]{cm}$ et $\widehat{SZO}=37\degres$.\par
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_triangle
\exercice
\begin{enumerate}
\item Tracer un triangle $AKI$ rectangle en $A$ tel que $IK=\unit[7]{cm}$ et $\widehat{KIA}=33\degres$.\par
\item Tracer un triangle $QNX$ isocèle en $X$ tel que $NQ=\unit[5,4]{cm}$,  $\widehat{QNX}=44\degres$.
\item Trace un triangle $OVS$ tel que $VS=\unit[6]{cm}$,  $\widehat{SVO}=63\degres$ et $\widehat{VOS}=54\degres$
\item Trace un triangle $THM$ tel que $TM=\unit[4,5]{cm}$,  $\widehat{MTH}=55\degres$ et $\widehat{TMH}=40\degres$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice fractions_egales
\exercice
Compléter :
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\dfrac{14}{8}=\dfrac{\ldots}{4}$
\item $\dfrac{40}{36}=\dfrac{\ldots}{9}$
\item $\dfrac{2}{5}=\dfrac{\ldots}{45}$
\item $\dfrac{72}{56}=\dfrac{\ldots}{7}$
\item $\dfrac{\ldots}{3}=\dfrac{54}{27}$
\item $\dfrac{2}{8}=\dfrac{14}{\ldots}$
\item $\dfrac{8}{10}=\dfrac{48}{\ldots}$
\item $\dfrac{9}{2}=\dfrac{36}{\ldots}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice priorites
\exercice
Calculer les expressions suivantes en détaillant les calculs.

\begin{multicols}{3}
\noindent
\[ \thenocalcul = 11\times 4\div 4 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 11-8\div 4 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 6+13-11 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 9+8\times (13-2)\div (9+13) \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 4\times 10\div 4+5+3-11 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 9\times 5+10-11\div (3+8) \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 6+7-3\times 10\div 5+13 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 7{,}9-3+4{,}6\times 1{,}5+7{,}1 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 2{,}2+7{,}2\times 4{,}4-7+4{,}2 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice produits_fractions
\exercice
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d’une fraction la plus simple possible (ou d’un entier lorsque c’est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{5}{56}\times \dfrac{24}{25}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{12}\times \dfrac{18}{35}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{9}{16}\times \dfrac{64}{9}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{27}{28}\times \dfrac{32}{45}$
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice relatifs
\exercice
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $\ldots\ldots\ldots + 9 = 18$
\item $-17 + \left( -8\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots\ldots + \left( -8\right) = -3$
\item $\ldots\ldots\ldots + 5 = 15$
\item $-1 - \ldots\ldots\ldots = 6$
\item $-2 + \left( -6\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots\ldots - \left( -6\right) = -6$
\item $5 + 9 = \ldots\ldots\ldots$
\item $-11 - \left( -4\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $-15 - \left( -5\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $-8 + 2 = \ldots\ldots\ldots$
\item $-1 + 3 = \ldots\ldots\ldots$
\item $5 + 9 = \ldots\ldots\ldots$
\item $9 - 1 = \ldots\ldots\ldots$
\item $5,9 - \ldots\ldots\ldots = 9,4$
\item $5,6 + \left( -2,3\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $2,8 - \ldots\ldots\ldots = -1,7$
\item $-9,3 - \ldots\ldots\ldots = -0,7$
\item $-3,1 - 2,6 = \ldots\ldots\ldots$
\item $-2,7 + 6 = \ldots\ldots\ldots$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice reperage
\exercice
\parbox{0.4\linewidth}{
\begin{enumerate}
\item Donner les coordonnées des points A, B, F, G, H et J.
\item Placer dans le repère les points K, L, N, R, T et U de coordonnées respectives \hbox{$(-4~;~0)$}, \hbox{$(-4{,}5~;~-2)$}, \hbox{$(4{,}5~;~-2)$}, \hbox{$(0~;~-1)$}, \hbox{$(4~;~2{,}5)$} et \hbox{$(-1~;~2{,}5)$}. 
\item Placer dans le repère le point Y d'ordonnée 2 et d'abscisse 1
\end{enumerate}}\hfill 
\parbox{0.55\linewidth}{
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-4.95,-4.95)(4.95,4.95)
\psgrid[subgriddiv=2, subgridcolor=lightgray, gridlabels=8pt](0,0)(-5,-5)(5,5)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(-5,0)(5,0)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(0,-5)(0,5)
\pstGeonode[PointSymbol=x,PosAngle={45,-135,45,-45,45,135,},PointNameSep=0.4](0, 4.0){A}(-2.0, -1.5){B}(3.0, 0){F}(1.0, -1.5){G}(2.0, 3.0){H}(-4.0, 2.5){J}
\end{pspicture}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice sommes_fractions
\exercice
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d’une fraction la plus simple possible (ou d’un entier lorsque c’est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{3}{30}+\dfrac{4}{6}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 10-\dfrac{2}{9}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 1-\dfrac{2}{7}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{4}-\dfrac{9}{40}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{70}-\dfrac{2}{10}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 6-\dfrac{4}{2}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{4}+1$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{4}{3}-\dfrac{4}{3}$
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice statistiques
\exercice
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
        \item On a demandé aux élèves d'une classe de cinquième combien de temps par semaine était consacré à leur sport favori.\par
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline Durée t (en h)&  $0 \leqslant{} t < 1$ & $1 \leqslant{} t  < 2$ & $2 \leqslant{} t  < 3$ & $3 \leqslant{} t  < 4$ &  $4 \leqslant{} t  < 5$ & $5 \leqslant{} t  < 6$ & $6 \leqslant{} t  < 7$ \\\hline Effectif & 5 & 8 & 7 & 4 & 4 & 0 & 2 \\\hline \end{tabular}\par
        À partir de ce tableau, construire un  histogramme pour représenter ces données.\par
\item On a demandé aux élèves quel était leur sport préféré. 3 élèves préfèrent le basket-ball, 8 le tennis, 12 le football et 7 le judo. Construire un diagramme circulaire représentant cette répartion.\par
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice symetrie
\exercice
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport au point O en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](3.0,2.0){a}(-1.0,2.5){b}(-2.5,-1.5){c}(-0.5,-0.5){d}(1.5,-1.0){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,0.5){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](1.5,0.0){a}(-0.5,2.5){b}(-1.5,0.0){c}(-2.0,-1.5){d}(2.0,-2.5){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](-0.5,0.0){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](2.5,0.5){a}(0.5,3.0){b}(-2.5,0.0){c}(-1.0,-2.0){d}(2.0,-0.5){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,0.0){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\label{LastPage}



\end{document}